\chapter{दहावा अध्याय }
\label{cha:---1}


 ॥ ॐ नमो भगवते गणेशाय ॥ 
 

ॐ नमो विशदबोधविदग्धा । विद्यारविंदप्रबोधा । परापरमप्रमदा । विलासिया ॥ १ ॥ 

नमो संसारतमसूर्या । अप्रमिता परमवीर्या । तरूणतमतूर्या । ललनलीला ॥ २ ॥ 

नमो जगदखीलपालणा । मंगलमणीनिधाना । सज्जनवनचंदना । आराध्यलिंगा ॥ ३ ॥ 

नमो चतुरचकोरचंद्रा । स्वानुभावनरेन्द्रा । श्रुतिसागरसमुद्रा । मन्मथमन्मथा ॥ ४ ॥ 

नमो सुभावभजनभाजना । भवेभकुंभभंजना । विश्वोद्भवभुवना । गुरुराया ॥ ५ ॥ 

तुमचा अनुग्रहो गणेशु । जैंसा आपुला दे सौरसु । तैं सारस्वतीं प्रवेशु । बालका आथि ॥ ६ ॥ 

जी दैविकी उदारा वाचा । जैं राजादेशु दे नाभिकाराचा । तरि नवरसदीपिचा । पाउडु लाभे ॥ ७ ॥ 

आपुलें स्नेह ते चि वागीश्वरी । जेया मुकेयातें अंगिकरी । तो वाचस्पतीसीं करी । प्रबंधहोडा ॥ ८ ॥ 

<पृ. २६५>

हे असो दीठि जेयावरि झलके । हा पद्मकर जिये माथां पारुखे । तो जीउ चि परि तूके । महेशेंसीं ॥ ९ ॥ 

एवडें जिये महिमेचें करणें । तें वाचाबलें वानावें कवणें । काइ सूर्याचेया आंगा उटणें । लागतसे ॥ १० ॥ 

केउता कल्पतरूवरि फुल्लौरा । काइसेनि पाहुणोरु क्षीरसागरा । कवणें इछावें कापुरा । वासु देॐ (ओं) ॥ ११ ॥ 

चंदनातें काइसेनि चर्चावें । अमृत केउतें रांधावें । गगनावरि उभावें । घडे केवि ॥ १२ ॥ 

तैसें श्रीगुरूचें महिमान । अकलतें कें असे साधन । हें जाणौनियां नमन । निवांतां चि केलें ॥ १३ ॥ 

तऱ्हैं प्रज्ञेचेनि आथिलेपणें । गुरुसामर्थ्या रूप करुं ह्मणें । तरि मोतियां भिंग देणें । तैसें होइल ॥ १४ ॥ 

आतां असतु इयें बोलणीं । साडपंधरेया आणि कसवटणी । उगेयां चि माथा ठेविजे चरणीं । हें चि भले ॥ १५ ॥ 

मग ह्मणितलें स्वामीं । भलेनि ममत्वें देखिलां तुह्मीं । ह्मणौनि कृष्णार्जुनसंगमीं । प्रयागवटु जालां ॥ १६ ॥ 

दूध मागितलेया साटीं । उपमन्यूपुढां धूर्जटी । क्षीरसागराची चि वाटी । करूनि ठेविली ॥ १७ ॥ 

ना तरि वैंकुठपीठनायकें । रुसला ध्रुवु कवतिकें । बुझाविला देउनि भातुकें । ध्रुवपदाचें ॥ १८ ॥ 

तैसी जो ब्रह्मविद्यां राॐ (ओ) । जो सकलशास्त्रां विसंवता ठाओ । ते भगवद्गीता वोविं गाॐ (ओं) । ऐसें केलें ॥ १९ ॥ 

जें बोलणेयांचां रानीं हींडतां । नाइकिजे फललेया अक्षराची वार्त्ता । ते वाचा केली कल्पलता । विवेकावरि ॥ २० ॥ 

होंती देहबुद्धि एकसरी । आनंदभांडारा केली वोवरी । मन गीतार्थुसागरीं । जलशयनु जालें ॥ २१ ॥ 

<पृ. २६६>

आतां आपुलेन प्रसादें । भगवद्गीता वोवीप्रबंधें । पूर्वकांड विनोदें । वाखाणिलें ॥ २२ ॥ 

प्रथमिं अर्जुनाचा विषादु । दूजा ह्मणितला योग विशदु । जें सांख्यबुद्धि भेदु । दाउनियां ॥ २३ ॥ 

तीजां केवल कर्म प्रतिष्ठिलें । तें चि चौथां ज्ञानेंसीं प्रकटिलें । मग पंचमी गंह्वरिलें । योगतत्व ॥ २४ ॥ 

तें चि षष्टमामाझि स्पष्ट । आसना लागौनि प्रकट । जीवपरमात्माभाव एकवट । होंति जेयापरीं ॥ २५ ॥ 

तैसी जे योगस्थिति । आणि योगभ्रष्टासि जे गति । ते आघवी चि उपपत्ती । दाखविली ॥ २६ ॥ 

मग यावरि सप्तमीं । प्रकृतिपरिहारु उपक्रमीं । करूनि भजति जे पुरुषोत्तमीं । ते ह्मणितले च्याऱ्ही ॥ २७ ॥ 

पाठिं सप्तप्रश्नसिद्धि । बोलौनि प्रयाणसमयबुद्धि । एवं सकलवाक्यअवधि । अष्टमाध्याइं ॥ २८ ॥ 

मग शब्दब्रह्मीं असंख्याकें । जेतुला काहीं अभिप्राॐ (ओ) पीके । तेतुला महाभारतीं एकें । लक्षें जोडे ॥ २९ ॥ 

तिये आघविये चि महाभारतीं । तें लाभे कृष्णवचोक्तीं । आणि गीतार्थु सातेंसतीं । तें येकलां नवमीं ॥ ३० ॥ 

ह्मणौनि नवमीचेया अभिप्राया । सहसा मुद्रा लावावेया । भियाला मां वायां । गरुवती बोलों ॥ ३१ ॥ 

हां हो गूल साखरे मालेयाचे । बांधे एका चि रसाचे । परि पाहतां गोडियेचे । विशेष नाहिं ॥ ३२ ॥ 

एक जाणौनि बोलति । एक ठायें ठाॐ(ओ) जाणति । एक जाणौनियां हारपति । सिहाणेपणें पैं ॥ ३३ ॥ 

तैसे अध्याय हे गीतेचे । परि अनिर्वाच्य नवमांचें । तऱ्हीं वाखाणिलें एतुलें तुमचें । सामर्थ्य प्रभू ॥ ३४ ॥ 

<पृ. २६७>

हां हो एकांची षाठी चि तपनली । एक शृष्टिवरि शृष्टि केली । एकिं पाखाणि वाउनि उहरविलिं । समुद्रीं कटकें ॥ ३५ ॥ 

एकिं आकाशीं सूर्यातें धरिलें । एकिं चूलीं चि समुद्रा शोखिलें । तैसें तुह्मीं मजकरविं बोलविलें । अवधारि जो ॥ ३६ ॥ 

परि असो हें एथ ऐसें । रामु रावणु जूझिनले कैसे । ना रामु रावणु जैसे । मीनले समरीं ॥ ३७ ॥ 

तैसें नवमींचें श्रीकृष्णाचें बोलणें । आणि नवमीचेया चि ऐसें मी ना ह्मणे । यया निवाडु तत्वज्ञु जाणे । जेया गीतार्थु आथि ॥ ३८ ॥ 

एवं नवै अध्याय पहिले । मियां मतीसारिखे बोलिले । आतां उत्तरखंड आदरिलें । ग्रंथिचें आइकां ॥ ३९ ॥ 

तेथ विभूति प्रतिविभूति । प्रस्तुत अर्जुनां सांघिजती । ते विदग्धा रसवृत्ती । ह्मणिपैल कथा ॥ ४० ॥ 

देशियेचेनि नागरपणें । शांतु शृंगारातें जीणे । वोविया कीं होंति लेणें । साहित्यासि ॥ ४१ ॥ 

मूलग्रंथिचेया संस्कृता । सवें नीट मऱ्हाटी पढतां । अभिप्रायें मानलेया उचिता । कवणि भूमिका ते नेणवे ॥ ४२ ॥ 

जैसें आंगिचेनि सौंदर्यपणें । लेणेयांसि आंग चि होये लेणें । तेथ अलंकरलें कवण कवणें । हें निवर्चेना ॥ ४३ ॥ 

ऐसी देशी आणि संस्कृत वाणी । एकां भावाचां सुखासनीं । शोभती ते आणि । चोखटा आइकां ॥ ४४ ॥ 

उदैलेयां भावा रूप । करितां लागे रसवृत्तिचें वडप । चातुर्य ह्मणे हें पडप । जोडलें आह्मां ॥ ४५ ॥ 

तैसें देशियेचें लावण्य । हरौनि रसां आणिजैल तारुण्य । मग ह्मणिपैल अगण्य । गीतातत्व ॥ ४६ ॥ 

<पृ. २६८>

\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
भूय एव महाबाहो श्रृणु मे परमं वच:।\\ 
यत्तेऽहं प्रीयमाणाय वक्ष्यामि हितकाम्यया ॥ १ ॥ }

तें चि चराचरपरमगुरु । चतुरचित्तचमत्कारु । तों आइकां यादवेश्वरु । काइ बोलता जाला ॥ ४७ ॥ 

ज्ञानदेॐ(ओ) निवृत्तिचा ह्मणे । ऐसें बोलिलें हरी तेणें । आइकैं अर्जुना अंतष्करणें । नीकेया परीं ॥ ४८ ॥ 

आह्मिं मागां जें निरूपण केलें । अवधान चि गा तूझें तूकलें । परि टांचें न्हवे भले । पुरतें आहे ॥ ४९ ॥ 

घटिं थोडें ऐसें द्रव घालीजे । न गलिजे तरि मागुता भरिजे । तैसा पाहिलासि तवं परिसविजे । ऐसें होंतसे ॥ ५० ॥ 

पहिलें अवचितेयावरि सर्वस्व सांडिजे । मग चोखु तरि भांडारी कीजे । तैसा आतां किरीटी माझें । निजधाम पैं गा ॥ ५१ ॥ 

ऐसें अर्जुना एउतें सर्वेश्वरें । पाहुनि बोलिलें आदरें । गिरि देखौनि सुभरें । मेघु जैसा ॥ ५२ ॥ 

तैसा कृपालुवांचा राओ । ह्मणे आइकैं गा महाबाहो । सांघितला चि अभिप्राॐ(ओ) । सांघिजैल पुडुतीं ॥ ५३ ॥ 

प्रतिवरिषिं क्षेत्र पेरिजे । जवं जवं पीकाची वाढि देखिजे । यालागि नुभगिजे । वाहो करितां ॥ ५४ ॥ 

पुडुतीं पुडुतीं पुटें । भांगारा देतां ऊटे । तरि तें ॐ(ओ)खटें । ह्मणों नैये किं ॥ ५५ ॥ 

तैसा एथ पार्था । तुज आभारु नाहिं सर्वथा । आह्मि आपुलेया चि स्वार्था । बोलौनु पुडुतीं ॥ ५६ ॥ 

आंगिं बालक लेवविजे लेणें । तें श्रिंगारातें काइ जाणे । 

<पृ. २६९>

ते सुखाचे सोहले करणें । आपुलिये दीठी ॥ ५७ ॥ 

ऐसें तूझें हीं सांगावें । जवं जवं तुज फावे । तवं तवं आमचें दुणावे । प्रेम देखैं ॥ ५८ ॥ 

आतां अर्जुना असो हे विकडी । मज तूझी चि आवडि । ह्मणौनि तृप्तिची सेवडी । बोलतां न पवे ॥ ५९ ॥ 

आह्मां येतुलेया कारणें । तें चि तें बोलणें । हें असो अंतष्करणें । अवधारिजो ॥ ६० ॥ 

आइकैं सुवर्म । माझें वाक्य परम । जियें अक्षरें लेउनि परब्रह्म । तुज खेवां एतसे ॥ ६१ ॥ 


\Slk{न मे विदुःसुरगणाः प्रभवं न महर्षयः।\\
अहमादिर्हि देवानां महर्षीणां च सर्वशः ॥ २ ॥ }

परि किरीटी मातें । तूं नेणसि ना निरुतें । तरि तो चि मीं जेथें । विश्व हें स्वप्न ॥ ६२ ॥ 

जेथ वेद मूंके जाले । मन पवन पांगुलैले । रात्रीवीण मावलले । रविशशि जेथें ॥ ६३ ॥ 

उदरिचा गर्भु जैसा । न देखे आपुलिये मातेची वयसा । मी आघवेयां देवां तैसा । नेणवें चि गा ॥ ६४ ॥ 

आणि जलचरां उदधीचें मान । मशका नोलांडावे चि गगन । तेवि महारिखीचें ज्ञान । नेदखे चि मातें ॥ ६५ ॥ 

मी कवणु केतुला । कवणाचा कैं जन्मला । हे निरुति करितां बोला । कल्प गेले ॥ ६६ ॥ 

कां रिखि आणि देवां । येरां भूतजातां सर्वां । मीं चि आदि गा पांडवा । ह्मणौनि जाणतां अवघडु ॥ ६७ ॥ 

उतरलें उदक पर्वतु वलघे । तरि झाड सेंडाहूनि मूलासि लागे । तरि मियां जालेनि जगें । जाणिजे मातें ॥ ६८ ॥ 

गाभे वनें वडु झांकवे । नां तरि तरंगी सागरु सांमावे । 

<पृ. २७०>

कां परमाणूमाझि सांटवे । भूगोलु हा ॥ ६९ ॥ 

तरि मियां जालेया जीवां । रिखीं अथवा देवां । मातें जाणावेया होआवा । अवकाशु गा ॥ ७० ॥ 

ऐसेनि जरि विपाएं । सांडूनि पुढील पाये । सर्वइंद्रियेंसिं होये । पाठिमोरा जो ॥ ७१ ॥ 

प्रवर्त्तलाही वेगीं बहुडे । झडकरि देह घालूनि मागिलीकडे । महाभूतांचेया चढे । माथेयावरि ॥ ७२ ॥ 


\Slk{यो मामजमनादिं च वेत्ति लोकमहेश्वरम्।\\
असंमूढः स मर्त्येषु सर्वपापैः प्रमुच्यते ॥ ३ ॥ }

जेथ राहौनि ठाके विवेकें । स्वयंप्रकाशें चोखें । अजत्व माझें देखे । आपुला डोलां ॥ ७३ ॥ 

ते पाखाणामाझि परिसु । जैसा रसाआंतु सिद्धरसु । मनुष्याआंतु अंशु । माझा जाणैं ॥ ७४ ॥ 

तें चालतें ज्ञानाचें बिंब । तेयाचे अवेव ते सुखाचे कोंभ । परि माणूसपणाची भांभ । लौकिका भागु ॥ ७५ ॥ 

अवचटें कापुरा । माझि सांपडे हीरा । तऱ्हीं उदकीं पडलेयां नीरा । नांगवे तो ॥ ७६ ॥ 

तैसा मनुष्य लौकिकाआंतु । जऱ्हीं जाला प्राकृतु । तऱ्हीं प्रकृतिदोखांची मातु । नेणिजे तेथ ॥ ७७ ॥ 

तो आपभयें चि सांडिजे पापीं । जैसा चंदनु जलतां सर्पीं । तेवि मातें जाणे तो संकल्पीं । वर्जुनि घाली ॥ ७८ ॥ 

तें चि कैसें मातें जाणिजे । ऐसें कल्पी जरि चित्त तूझे । तरि मी ऐसा जे माझे । भाव आइक ॥ ७९ ॥ 

जें वेगलालां भूतीं । सारिखें होउनि प्रकृती । विकरलें असे त्रिजगती । आघविये पैं ॥ ८० ॥ 

<पृ. २७१>


\Slk{बुद्धिर्ज्ञानमसंमोहः क्षमा सत्यं दमः शमः।\\
सुखं दुःखं भवो भावो भयं चाभयमेव च ॥ ४ ॥ }

प्रथम जाण बुद्धि । मग ज्ञान जें निरवधी । असंमोहो सहनसिद्धी । क्षमा सत्य ॥ ८१ ॥ 

मग शम दम दोन्हीं । सुखदुःख वर्ते जें जनीं । जन्मविनाशु मानीं । भावांमाझि ॥ ८२ ॥ 


\Slk{अहिंसा समता तुष्टिस्तपो दानं यशोऽयशः।\\
भवंति भावा भूतानां मत्त एव पृथग्विधाः ॥ ५ ॥ }

पैं भय आणि निर्भयता । अहिंसा हान समता । तुष्टि तप पांडुसुता । दान जें गा ॥ ८३ ॥ 

आगा येश कां अपकीर्त्ति । हे भाव जे वर्त्तति । ते मज चि पासाव होंति । भूतांचां ठाईं ॥ ८४ ॥ 

जैसीं भूतें आहाति सिनानीं । तैसें हें वेगलालें मानीं । एक उपजत माझां ज्ञानीं । एक नेणति मातें ॥ ८५ ॥ 

प्रकाशु आणि कडवसें । हें सूर्या चि पासौनि जैसें । प्रकाशु उदयीं दीसे । तम अस्तुसवें ॥ ८६ ॥ 

आणि मातें जाणणें नेणणें । तें भूतांचेया दैवांचें करणें । ह्मणौनि भूतें भावांचें होणें । विषम पडे ॥ ८७ ॥ 

इयापरीं माझां भाविं । हे जीवसृष्टि आघवी । गुंतली असे जाणावी। । पांडुकुमरा ॥ ८८ ॥ 

आणि इये सृष्टिचे पालक । जेयां आधीन वर्त्तति लोक । ते अकरा भाव आणिक । सांघैन आइक ॥ ८९ ॥ 


\Slk{महर्षयः सप्त पूर्वे चत्वारो मनवस्तथा।\\
मद्भावा मानसा जाता येषां लोक इमाः प्रजाः ॥ ६ ॥ }

तरि आघवेयांसि वृद्ध । महर्षीमाझि प्रबुद्ध । कश्यपादि प्रसिद्ध । सप्तरिषि ॥ ९० ॥ 

<पृ. २७२>

आणिक ही सांगिजतील । चौदाआंतु मुदल । स्वयंभु मुख्य वडिल । च्यारि मनु ॥ ९१ ॥ 

ऐसे हे अकरा । माझां मनीं झाले धनुर्धरा । सृष्टिचेया व्यापारा । लागौनियां ॥ ९२ ॥ 

जैं लोकाचें व्यवस्थे न पडे । अहंभावाचा पैकु न मोडे । जैं महाभूताचें दलवाडें । अचुंबित आहे ॥ ९३ ॥ 

तैं चि हे आले । मग इहीं लोक केले । तेथ अक्षय होउनि ठेले । तेयांचे जन ॥ ९४ ॥ 

ह्मणौनि अकरा हीं राजां । एर जग यांचिया प्रजा । एवं विश्वविस्तारु माझा । ऐसा जाण ॥ ९५ ॥ 

पाहे पां आरंभीं बीज एकलें । तें चि विरुढलेयां बूढ जालें । बुढीं कोंभ फूटले । खांदियांचे ॥ ९६ ॥ 

खांदियांपासौनि देखां । फूटलिया शाखा । शाखातव देखां । पल्लव पानें ॥ ९७ ॥ 

पालवीं फूल फल । ऐसा वृक्षु होये सकल । तें निर्द्धारिजे जवं केवल । तवं बीज ची आघवें ॥ ९८ ॥ 

तैसें मी पहिलें । मग माझें मन तें वियालें । तेथ सप्तरिखी जाले । आणि च्याऱ्ही मनू ॥ ९९ ॥ 

तिहिं विविध लोक सृजिले । लोकीं लोकपाल वेगलाले । लोकपालिं उपजविलें । प्रजाजात ॥ १०० ॥ 

ऐसेनि विश्व हें एथें । मी विस्तारलां हें निरुतें । भावांचेनि हातें । मानसाचेया ॥ १०१ ॥ 


\Slk{एतां विभूतिं योगं च मम यो वेत्ति तत्त्वतः।\\
सोऽविकंपेन योगेन युज्यते नात्र संशयः ॥ ७ ॥ }

यालागि पैं सुभद्रापती । हे भाव माझिया विभूती । आणि येया व्याप्ती । व्यापलें जग ॥ १०२ ॥ 

<पृ. २७३>

ह्मणौनि गा यापरीं । मज लागौनि पिपीलिकावेऱ्हीं । मीवांचूनि दूसरी । गोठि नाहिं ॥ १०३ ॥ 

ऐसें जाणे जो साचें । तेया चेइरें जालें ज्ञानाचें । ह्मणौनि उत्तमाधमभेदाचें । स्वप्न हिं न देखे ॥ १०४ ॥ 

मी माझिया विभूती । आणि विभूती अधिष्ठिलिया व्यक्ती । हें आघवें योगप्रतीती । इयेची मानी ॥ १०५ ॥ 

ह्मणौनि निःशंकें योगें । मज मीनला मनाचेनि आंगें । तेथ संशयो करणें न लगे । त्रिशुद्धी जाण ॥ १०६ ॥ 


\Slk{अहं सर्वस्य प्रभवो मत्तः सर्वं प्रवर्तते।\\
इति मत्वा भजंते मां बुधा भावसमन्विताः ॥ ८ ॥ }

जैसें सूर्यें सूर्यातें वोवालिलें । कां चंद्रें चंद्रमेयांसि खेवं दीधलें । ना तरि सरिसेन पाडें मीनले । दोन्ही वोघ ॥ १०७ ॥ 

तैसें प्रयाग होंत सामरस्याचें । वरि ॐ(ओ)साण तरंगत आहे सत्विकाचें । हे संवादचतुःपथिचे । गणेश जाले ॥ १०८ ॥ 


\Slk{मच्चिता मद्गतप्राणा बोधयंतः परस्परम्।\\
कथयंतश्च मां नित्यं तुष्यंति च रमंति च ॥ ९ ॥ }

तेव्हां तेया महासुखाचेनि भरे । धाउनि निगति बोधें बाहिरे । मिया धाले तेणें उद्गारें । लागति गर्जों ॥ १०९ ॥ 

पैं गुरुशिष्यसंबंधु येकांतीं । जेया अक्षरा एकाची वदंती । ते मेघाचेयापरी त्रीजगती । गर्जत असे ॥ ११० ॥ 

जैसी कमलकलिका जालेपणें । हृदयीचेया मकरंदातें राहौं नेणें । ते राया रंका करी पारणें । आमोदाचें ॥ १११ ॥ 

तैसें मातें विश्विं कथित । कथितेन तोखें कथूं विसरत । मग तेया विसरलेयामाझि विरत । आंगें जीवें ॥ ११२ ॥ 

ऐसें प्रेमाचेनि बौहवसपणें । नाहिं रात्रि दियो जाणणें । केलें माझें चि सुख आवडणें । आपणपेंयांसि जिहिं ॥ ११३ ॥ 

<पृ. २७४>


\Slk{तेषां सततयुक्तानां भजतां प्रीतिपूर्वकम्।\\
ददामि बुद्धियोगं तं येन मामुपयांति ते ॥ १० ॥ }

तेयां मग आह्मीं काहीं । अर्जुना देयावें पाइं । तें ठांइंचि चि तिहिं । सेल घेतली ॥ ११४ ॥ 

कां ते जिया वाटा । निगाले गा सूभटा । ते सोये पां येउनि अव्हांटा । स्वर्गापवर्ग ॥ ११५ ॥ 

ह्मणौनि तिहिं प्रेम धरिलें । तें चि देणें येयां उपाइलें । परि यां देआवें तें इहीं चि केलें । आपणपें चि पैं ॥ ११६ ॥ 

एयावरि एतुलें घडे । जें तें चि प्रेम आगलें वाढे । आणि कालाची दीठि न पडे । हें साम्य करणें ॥ ११७ ॥ 

ललेयाचिया बालका किरीटी । गवसणी घालूनु आपुलेया स्नेहाची दीठी । जैसी खेलतां पाठोवाटी । माता निहाली ॥ ११८ ॥ 

तें जो जो खेलु दावी । तो तो सोनेयाचा करूनि ठेवी । तैसी उपास्तीची पदवी । मी पोखीतु जायें ॥ ११९ ॥ 

जिये पदवियेचेनि पोखकें । ते मातें पावति सुखें । हे पालति मज विशेषें । करुं आवडे ॥ १२० ॥ 

आगा या विश्वासि मी माझें कोड । मज तेयां अनन्यगतीची चाड । कां जें प्रेमलांचें सांकड । आमचां घरीं ॥ १२१ ॥ 

पाहे पां स्वर्ग मोक्ष उपाइले । दोन्हीं मार्ग तेयाचिया चि वाहाणी आहाति ठेविले । आह्मीं आंग शेषा वेचिलें । लक्ष्मीयेसिं ॥ १२२ ॥ 

<पृ. २७५>

परि आपणपें जें एक । तें सवियां बरवें साजूक । प्रेमलांलागि देख । ठेविलें जतनें ॥ १२३ ॥ 

हा ठावो वेऱ्हीं किरिटी । आह्मिं प्रेमल घेओं आपणपेयांसाठीं । इया बोलिया बोलिजति गोठी । तैसिया न्हवति ॥ १२४ ॥ 


\Slk{तेषामेवानुकंपार्थमहमज्ञानजं तमः।\\
नाशयाम्यात्मभावस्थो ज्ञानदीपेन भास्वता ॥ ११ ॥ }

ह्मणौनि मज आत्मेयांचा भाॐ(ओ) । जिहिं जियाविया केला ठाॐ(ओ) । एकु मींवांचूनि एरु वाॐ(ओ) । केलें जिहीं ॥ १२५ ॥ 

तेया तत्वज्ञाना चोखटा । दिवी पोतासाची सूभटा । मग मी चि होउनि दीवटा । पुढां चालें ॥ १२६ ॥ 

अज्ञानाचिये राती । माजि तमाचि मेहुडीं दाटती । तियें नाशौनि घालीं परौती । ऐसा उदो करीं ॥ १२७ ॥ 

ऐसें प्रेमलांचेनि प्रियोत्तमें । बोलिलें पुरुषोत्तमें । तेथ अर्जुनु मनोधर्में । निवालां ह्मणे ॥ १२८ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
  परं ब्रह्म परं धाम पवित्र परमं भवान्।\\
  पुरुषं शाश्वतं दिव्यमादिदेवमजं विभुम् ॥ १२ ॥ }

अहो जी अवधारां । भला केरु फीटला सवंसारा । जालां जननीजठरा । वेगला मी ॥ १२९ ॥ 

जी जन्मलेपण आपुलें । आजि मिया डोलां देखिलें । आतां जी जीवित हातु चढलें । आवडे तैसें ॥ १३० ॥ 

आजि सुविद्ये सुवण जाली । माझेया दैवांसि दशा उदैली । जें वाक्यकृपा लाधली । दैविकेनि मुखें ॥ १३१ ॥ 

ऐणें वचनतेजकरें । फिटलें आंतु बाहीरील आंधारें । ह्मणौनि देखतसें साचोकारें । स्वरूप तूझें ॥ १३२ ॥ 

तरि होंसि गा तूं परब्रह्म । जेयां महाभूतांसि विश्राम । 

<पृ. २७६>

तें निजद्धाम पवित्र परम । जगन्नाथा ॥ १३३ ॥ 

तूं परमदैवत तीहीं देवां । तूं पुरुषु जी पंचविसांवां । दिव्य तूं प्रकृतिभावां । पैलीकडीलु ॥ १३४ ॥ 

अनादि सिद्ध तूं स्वामी । नाकलिजसि जन्मकर्मीं । तो तूं हें अजि आह्मीं । जाणीतलासी ॥ १३५ ॥ 

तूं कालयंत्रा सूत्री । तूं इये जीवकले अधिष्ठात्री । तूं ब्रह्मकटाहधात्री । हें कललें फुडें ॥ १३६ ॥ 


\Slk{आहुस्त्वामृषयः सर्वे देवर्षिर्नारदस्तथा।\\
असितो देवलो व्यासः स्वयं चैव ब्रवीषि मे ॥ १३ ॥ }

पैं आणिकि ही एकीपरी । इयाची प्रतीति एंतसे थोरी । जें मागां ऐसें चि रिषीश्वरीं । सांघितलें तूतें ॥ १३७ ॥ 

तें सांघितलेयाचें साचपण । हें देखत असे अंतष्करण । जें कृपा केली आपण । ह्मणौनियां ॥ १३८ ॥ 

यऱ्हविं नारदु अखंड जवला आहे । तो ऐसीं चि वचनें गाये । परि अर्थु न बुझों ठाये । गीत चि आइकों ॥ १३९ ॥ 

जी आंधलेयाचां गावीं । जऱ्हीं आपणपें प्रकटलें रवी । तऱ्हिं वोतपली चि तेयां होआवी । वांचूनि प्रकाशु नाहीं ॥ १४० ॥ 

यऱ्हविं देवरिषि अध्यात्म गांतां । आहाच रागेंसिं उमटतां । तें चि परिसवे येर चित्ता । नैये काहीं ॥ १४१ ॥ 

पैं असिता देवलाचेनि मुखें । मीं येवंविधु तूतें आइकें । परि तैं बुद्धि विषयविषें । घारली होंती ॥ १४२ ॥ 

आतां आणिकाचें नावं काइ घेयावें । आपण एउनि व्यासदेवें । तूझें स्वरूप आघवें । सर्वत्र सांघिजे ॥ १४३ ॥ 

देवा आंधारीं चिंतामणि देखिला । जेवि न्हवे ह्मणौनि उपेक्षिला । 

<पृ. २७७>

पाठिं दीनउदो मोटका जाला । मग होये ह्मणे ॥ १४४ ॥ 

तैसिं व्यासादिकांचीं बोलणीं । तिया मजपासीं रत्नाचिया खाणीं । परि उपेखया जांति वायाणी । तुजवीण देवा ॥ १४५ ॥ 

आतां वाक्यसूर्यकर फांकलें । आणि रिखिं मार्ग होंति जे कथिले । तेयां आघवेयांचें फीटलें । अनोलखपण ॥ १४६ ॥ 

जीवनाचें बीं जेयांचे बोल । परि माझियेठांइं पडिले खोल । तें इये कृपेची जाली वोल । ह्मणौनि संवादफलेंसिं उठिलें ॥ १४७ ॥ 

कृष्णसंवादें । फूलीं आलें मकरंदें । तें फूल विनोदें । दीन्हलें मज ॥ १४८ ॥ 

आहो नारदादिकां संतां । तेयांचिया जुतीस्वरूप सरिता । मीं महोदधि जालां अनंता । संवादसुखाचा ॥ १४९ ॥ 

प्रभू आघवेनि जन्में । जियें पुण्यें केलीं मियां उत्तमें । तेयां न टकती चि कामें । सद्गुरू तुवां ॥ १५० ॥ 

एऱ्हविं वडिलांचेनि मुखें । एवंविधु तूतें आइकें । परि कृपा न कीजे चि तुवां एकें । तवं नेणिजे चि काहीं ॥ १५१ ॥ 

ह्मणौनि भाग्य जैसें सानुकुल । जालेयां जैसे उद्यम सफल । तैसें श्रुतादि सकल । गुरुकृपा साच ॥ १५२ ॥ 

जी बनकरु झाडांसाठीं । पाहूनि जन्में काढी आटी । परि फलेंसीं तैं भेटी । जैं वसंतु पावे ॥ १५३ ॥ 

आहो जैं विषयां वोहटु पडे । जैं माधूर्य आवडे । रसायनें तेव्हलि होंति गोडें । जेव्हलि आरोग्यता होये ॥ १५४ ॥ 

कां इन्द्रियें वाचा प्राण । यांचें जालेयां सार्थकपण । जैं चैतन्य एउनि आपण । संचरे माझि ॥ १५५ ॥ 

ऐसें शब्दजात आलोडिलें । अथवा योगादिक अभ्यासिलें । 

<पृ. २७८>

तें तैं चि ह्मणों ये आपुलें । जैं आज्ञा देंति गुरु ॥ १५६ ॥ 


\Slk{सर्वमेतदृतं मन्ये यन्मां वदसि केशव।\\
नहि ते भगवन्व्यक्तिं विदुर्देवा न दानवाः ॥ १४ ॥ }

ऐसिये जालिये प्रतीतीचेनि माजें । अर्जुनु निश्चयाचिं नाचतु भोजें । तेविं चि ह्मणे देवा तूझें । वाक्य मज मानलें ॥ १५७ ॥ 

तरि साच चि गा कैवल्यपती । मज त्रिशुद्धी आलें प्रतीती । जें तूं देवांदानवांचिया युक्ती । जो गा न्हवसि ॥ १५८ ॥ 

तूझीं वाक्यें न लगति देवा । जैसें आपुलेया जाणिजसि जाणिवा । तें काहिं नाहिं हें सद्भावा । भर्वसेनि आलें ॥ १५९ ॥ 


\Slk{स्वयमेवात्मनात्मानं वेत्थ त्वं पुरुषोत्तम।\\
भूतभावन भूतेश देवदेव जगत्पते ॥ १५ ॥ }

एथ आपुलें वाडपण जैसें । आपण चि जाणिजे आकाशें । मीं येतुली घनवट ऐसें । पृथ्वी नेणे ॥ १६० ॥ 

तैसा आपुलियां सर्वशक्ती । तूं जाणसि लक्ष्मीपती । एर वेदादिक मती । मिरवती प्रज्ञा वायां ॥ १६१ ॥ 

हांगा मनातें मागें सांडावें । पवनातें वावीं मवावें । आदिशून्य तें उतरौनि जावें । केउतें बाहीं ॥ १६२ ॥ 

तैसें तुझें जाणणें आहे । ह्मणौनि कोण्हा हीं टाकतें नोहे । आतां तूझें ज्ञान होये । तुज चि जोगें ॥ १६३ ॥ 

जी आपणेयातें तूं चि जाणसि । आणि सांघावेया समर्थु होंसि । तरि एकु वेलु घामु पूसीं । आर्त निडलिचा ॥ १६४ ॥ 

हें आइकिलेया किं भूतभावना । त्रिभुवनपंचानना । सकलदेवदेवतार्चना । जगन्नाथा ॥ १६५ ॥ 

जरि थोरी तूझी पांत आहें । तरि पासिं उभे ठाकावेया योग्यु नोहें । इया शोच्यता जरि भियें । तरि उपाॐ(ओ) नाहीं आनु ॥ १६६ ॥ 

<पृ. २७९>


\Slk{वक्तुमर्हस्यशेषेण दिव्या ह्यात्मविभूतयः।\\
याभिर्विभूतिभिर्लोकानिमांस्त्वं व्याप्य तिष्ठसि ॥ १६ ॥ }

भरले सरिता समुद्र चहूंकडें । परि बापैयांसि गा कोरडे । जैं मेघौनि थेंबटा पडे । तैं पारणें तेया ॥ १६७ ॥ 

तैसे गुरु सर्वत्र असति । परि कृष्णा तूं चि आह्मासि गति । हें असो मज प्रति । विभूती सांघैं ॥ १६८ ॥ 

जी तूझिया चि विभूती । तिया चि परिव्यक्ती । दिव्या जिया आहाति । तिया दाविं मातें ॥ १६९ ॥ 

जिहिं विभूतिं समस्तां । लोकांतें व्यापूनि अससि अनंता । तिया ब्रह्मनामांकिता । प्रकटा करीं ॥ १७० ॥ 


\Slk{कथं विद्यामहं योगिंस्त्वां सदा परिचिंतयन्।\\
केषु केषु च भावेषु चिन्त्योऽसि भगवन्मया ॥ १७ ॥ }

जी मियां कैसें तूतें जाणावें । काइ ह्मणौनि सदा चिंतावें । जरि चिंतूं ह्मणों आघवें । तरि चिंतणें न घडे ॥ १७१ ॥ 

तरि मागां भाव जैसे । सांघितले तुवां उद्देशें । आतां विस्तारूनि तैसें । येकु वेलु सांघैं ॥ १७२ ॥ 

जेयां भावांचां ठांइं । तूतें चिंतितां मज सायास नाहिं । तो विवंचूनि देईं । योगु आपुला ॥ १७३ ॥ 


\Slk{विस्तरेणात्मनो योगं विभूतिं च जनार्दन।\\
भूयः कथय तृप्तिर्हि श्रृण्वतो नास्ति मेऽमृतम् ॥ १८ ॥ }

आणिक आपुलिया जिया विभूती । तिया ही बोलाविया भूतप्रती । एथ ह्मणसी पुडुतीं पुडुतीं । काइ सांघों ॥ १७४ ॥ 

तरि हा भावो मना । झनें हों देंसि जनार्द्दना । 

<पृ. २८०>

जैसें करितां अमृतपाना । न ह्मणवे पुरे ॥ १७५ ॥ 

जें कालकुटाचें सहोदर । मरणाभेण पियाले अमर । तऱ्हीं देहाचे पुरंदर । चौदा जांति ॥ १७६ ॥ 

ऐसा एकु क्षीराब्धिचा वासु । जेयासि अमृतपणांचा आव्हासु । तेयाचा हा ठावोवेरि विश्वासु । जें पुरे ह्मणों नेंदी ॥ १७७ ॥ 

जें मंदराचल न ढलितां । क्षीरसागरु न डहुलितां । अनादि स्वभावता । आइतें चि आहे ॥ १७८ ॥ 

जें द्रवित नां बद्ध । जेथ नेणिजति रसभेद । भलेतेया ही सिद्ध । आठवलें चि फावे ॥ १७९ ॥ 

जेयाची गोडी आवडत खेओ । आघवाचि संसारु होये वाॐ( ओ) । बलियां नित्यता लागे एॐ(ओ) । आपणपेयां ॥ १८० ॥ 

जन्ममृत्यूची भाष । हारपौनि जाये निःशेष । आंतु बाहिरि महासुख । वाढों चि लागे ॥ १८१ ॥ 

मग दैवंगत्या जरि सेविजे । तरि तें आपण चि घेउनि ठाकिजे । तुज ही देतां चित्त माझें । पुरे ह्मणों न शके ॥ १८२ ॥ 

तरि तूझें नावं चि जी आह्मां आवडे । वरि भेटि होये आणि जवलीक जोडे । पाठिं गोठि सांघसी सुरवाडें । सुखाचेनि ॥ १८३ ॥ 

आतां हें सुख काइसेया सारिखें । काहिं निर्वचेनां परितोखें । परि येतुलें होये जें येणें सुखें । पुनरावृत्ति नाहीं ॥ १८४ ॥ 

आगा सूर्यु कीं सीला । चंद्रु ह्मणों पांतां आंकुचला । नीच वाहांतां गंगाजला । काइ पारिसेपण आहे ॥ १८५ ॥ 

<पृ. २८१>

ययावरि तुह्मीं बोलिलें । हें आह्मीं नादासि किं रूप देखिलें । आजि चंदनतरूचीं फूलें । तुरुंबिलीं आह्मीं ॥ १८६ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
हंत ते कथयिष्यामि दिव्या ह्यात्मविभूतयः।\\ 
प्राधान्यतः कुरूश्रेष्ठ नास्त्यंतो विस्तरस्य मे ॥ १९ ॥ }

एया पार्थाचेया बोला । सर्वांगिं कुष्णु डोलला । ह्मणे भक्तिज्ञानासि जाला । आधारु हा ॥ १८७ ॥ 

ऐसेया प्रीतिकराचेया तोषा आंतु । प्रेमाचा वेगु उपजतु । तो सायासें सावरितु अनंतु । काइ बोले ॥ १८८ ॥ 

जिया जाणितलेया चि साठीं । आघवें जाणितलें होये किरिटी । जें बीज आलेयां मुठी । तरु आला चि आहे ॥ १८९ ॥ 

कां उदाणें हातिं पडिलें । तरि आपैसेया चि सांपडलीं फुलें । तेवि देखिलेयां जें देखवलें । विश्व सकल ॥ १९० ॥ 

मी पितामहाचा पिता । आठवितां नाठवें चित्ता । किं ह्मणतसें पांडुसुता । भलें केलें ॥ १९१ ॥ 

अर्जुनातें ह्मणे येथ काहीं । आह्मा विस्मो करावेया कारण नाहिं । तो आंगें लेंकुरुं काइ । न्हवे चि नंदाचें ॥ १९२ ॥ 

परि प्रस्तुत हें असो । ऐसें करवी आवडिचा अतिसो । मग ह्मणे आइकैं गा सांघतसों । धर्नुधरा ॥ १९३ ॥ 

तरि तुवां पूसिलिया जिया विभूति । तेयांचें अपारपण सुभद्रापती । जें माझिया चि माझिये मती । आकलति ना ॥ १९४ ॥ 

ह्मणौनि कैसा आहें मीं केवढा । पाहातां आपणपेया न्हवे चि फुडा । एयालागि प्रधान जिया रूढा । तिया विभूति आइकें ॥ १९५ ॥ 

<पृ. २८२>

यऱ्हविं साच चि गा धनुर्द्धरा । नाहिं अंतु माझेया विस्तारा । पैं गगना ऐसिया अपारा । मज चि माझि असणें ॥ १९६ ॥ 


\Slk{अहमात्मा गुडाकेश सर्वभूताशयस्थितः।\\
अहमादिश्च मध्यं च भूतानामंत एव च ॥ २० ॥ }

आइकैं कुटिलालकमस्तका । धनुर्वेद त्र्यंबका । मी आत्मा असें एकैका । भूतमात्राचां ठांइं ॥ १९७ ॥ 

आंतुलीकडे मी चि आहे अंतष्करणीं । बाहीरि माझी चि गवसणीं । आदि मीं निर्वाणीं । मध्यें हीं मीं ॥ १९८ ॥ 

जैसें मेघांसि तलिवरि । एक आकाश चि आंतु बाहिरि । आणि आकाश चि जालें अवधारिं । असणेंयासि ॥ १९९ ॥ 

पाठिं लया जेव्हलि जांति । तेव्हलि आकाश चि होउनि ठांति । तेवि आदिस्थितिगति । भूतांसि मीं ॥ २०० ॥ 

ऐसें बहुवस व्यापकपण । माझे विभूतियोगें जाण । तरि जीवाचे करूनि श्रवण । सर्व ही आइक ॥ २०१ ॥ 

हें बोलौनि तो कृपावंतु । ह्मणे विष्णु मी आदित्या आंतु । रवि मियां रश्मिवंतु । सुप्रभा जो ॥ २०२ ॥ 


\Slk{आदित्यानामहं विष्णुर्ज्योतिषां रविरंशुमान्।\\
मरीचिर्मरुतामस्मि नक्षत्राणामहं शशी ॥ २१ ॥ }

मरुद्गणाचां भागिं । मरीचि ह्मणे मी शार्ङ्गि । चंद्रु मी गगन रंगीं । तारांमाझि ॥ २०३ ॥ 


\Slk{रुद्राणां शंकरश्चास्मि वित्तेशो यक्षरक्षसाम्।\\
वसूनां पावकाश्चास्मि मेरूः शिखरिणामहम् ॥ २२ ॥ }

अशेषां हिं रुद्रगणांमाझारि । शंकरु जो मी मदनारि । तो मीं गा एथ न करीं । भ्रांति काहीं ॥ २०४ ॥ 

<पृ. २८३>

यक्षरक्षगणांआंतु । शंभूचा जो धनवंतु । तो कुबेरु मी अनंतु । ह्मणता जाला ॥ २०५ ॥ 

आठां वसूंमाझारि । पावकु तो मीं अवधारीं । शिखराथिलेयां सर्वां उपरि । मेरु तो मीं ॥ २०६ ॥ 


\Slk{वेदानां सामवेदोऽस्मि देवानामस्मि वासवः।\\
इंद्रियाणां मनश्चास्मि भूतानामस्मि चेतना ॥ २३ ॥ }

वेदांमाझि सामवेदु । तो मी ह्मणे गोविंदु । देवांमाझि प्रसिद्धु । महेंद्रु तो मीं ॥ २०७ ॥ 

इंद्रियांमाझि अकरावें । मन तें मीं जाणावें । भूतांमाझि स्वभावें । चेतना ते मीं ॥ २०८ ॥ 


\Slk{पुरोधसां च मुख्यं मां विद्धि पार्थ बृहस्पतिम्।\\
सेनानीनामहं स्कंदः सरसामस्मि सागरः ॥ २४ ॥ }

जो स्वर्गसिंहासना साहो । सर्वज्ञते आदिचा ठाओ । पुरोहितांमाझि राओ । बृहस्पति मीं ॥ २०९ ॥ 

त्रिभुवनिचेया सेनापती । आंतु स्कंदु तो मी महामती । जो हरवीर्यें अग्निसंगति । कृत्तिकां आंतु जाला ॥ २१० ॥ 

सकलां सरोवरां माझारि जाणसि । समुद्रु तो मीं जलराशि । महारिखीं माझि तपोराशि । भृगु तो मीं ॥ २११ ॥ 


\Slk{महर्षीणां भृगुरहं गिरामस्म्येकमक्षरम्।\\
यज्ञानां जपयज्ञोऽस्मि स्थावराणां हिमालयः ॥ २५ ॥ }

अशेषां हीं वाचां । आंतु नडनाचु जेथ सत्याचा । तें अक्षर मी वैकुंठिचा । वेल्हालु ह्मणे ॥ २१२ ॥ 

समस्तां हिं यज्ञाचां पैकिं । जपयज्ञु तो मीं इये लोकिं । जो कर्मत्यागी कर्म्मादिकीं । निफजविजे ॥ २१३ ॥ 

स्थावरां गिरिं आंतु । पुण्यपूंज्यु जो हिमवंतु । तो मीं ह्मणे कांतु । लक्ष्मीयेचा ॥ २१४ ॥ 

<पृ. २८४>


\Slk{अश्वथः सर्ववृक्षाणां देवर्षीणां च नारदः।\\
गंधर्वाणां चित्ररथः सिद्धानां कपिलो मुनिः ॥ २६ ॥ }

कल्पद्रुमु हान पारिजातु । गुणें चंदनु पैं विख्यातु । तऱ्हैं वृक्षजातां आंतु । अश्वत्थु तो मीं ॥ २१५ ॥ 

देवऋषीं आंतु पांडवा । नारदु तो मी जाणावां । चित्ररथु तो मीं गंधर्वां । सकलां माझि ॥ २१६ ॥ 

अशेषां हीं सिद्धां । माझि कपिलाचार्यु प्रबुद्धा । तुरंगमां प्रसिद्धां । माझि उच्चैश्रवा तो मीं ॥ २१७ ॥ 


\Slk{उच्चैःश्रवसमश्वानां विद्धि माममृतोद्भवम्।\\
ऐरावतं गजेंद्राणां नराणां च नराधिपम् ॥ २७ ॥ }

राज्यभूषणगजा आंतु । अर्जुना मीं गा ऐरावतु । पयोराशि सुमथितु । वियाला जेयातें ॥ २१८ ॥ 

येयां नरा माझि राजा । तो विभूतिविशेषु माझा । जेयांतें सकललोक प्रजा । होउनि सेविति ॥ २१९ ॥ 


\Slk{आयुधानामहं वज्र धेनुनामस्मि कामधुक्।\\
प्रजनश्चास्मि कंदर्पः सर्पाणामस्मि वासुकिः ॥ २८ ॥ }

पैं अशेषां हिं हातियरां । माझि वज्र तें मिं धनुर्द्धरा । जें शतमखोत्तीर्णकरा । हातीं असे ॥ २२० ॥ 

धेनू मध्यें कामधेनु । ते मीं ह्मणे विश्वेशानु । जन्मवितेयां आंतु मदनु । तो मीं चि जाण ॥ २२१ ॥ 

सर्पकुला आंतु अधिष्ठाता । वासुकी तो मीं कुंतीसुता । नागां माझि समस्तां । अनंतु तो मीं ॥ २२२ ॥ 


\Slk{अनंतश्चास्मि नागानां वरूणो यादसामहम्।\\
पितृणामर्यमा चास्मि यमः संयमतामहम् ॥ २९ ॥ }

आगा यादसां आंतु । जो पश्चिमदिशेचा कांतु । तो मी ह्मणे अनंतु । वरूणु तो मीं ॥ २२३ ॥ 

<पृ. २८५>

आगा पितृगणां समस्तां । अर्यमा जो पितृदेवता । तो मीं हें तत्वता । पांडुकुमरा ॥ २२४ ॥ 

आगा जगाचीं शुभाशुभें लिहिति । प्राणांचा उगणां घेंति । मग केलेया अनुरूप देंती । स्वर्गमोक्षु जे ॥ २२५ ॥ 

तेयां नियमितेयांतु यमु । जो कर्मसाक्षि धर्मु । तो मीं ह्मणे रामु । अर्जुनातें ॥ २२६ ॥ 


\Slk{ प्रऱ्हादश्चास्मि दैत्यानां कालः कलयतामहम्।\\
मृगाणां च मृगेंद्रोऽहं वैनतेयश्च पक्षिणाम् ॥ ३० ॥ }

आगा दैत्यांचां कुलीं । प्रऱ्हादु तो मी निहालीं । ह्मणौनि द्वेष्यभावादिमलीं । लींपे चि ना ॥ २२७ ॥ 

पैं कलितेयां माझि महाकालु । तो मीं ह्मणे गोपालु । स्वापदां आंतु शार्दूलु । तो माझें चि रूप ॥ २२८ ॥ 

आगा पक्षजातीं माझारि । गरुडु तो मीं अवधारिं । ह्मणौनि निभियाचिये पाठीवरी । वाहवें मीं ॥ २२९ ॥ 


\Slk{पवनः पवतामस्मि रामः शस्त्रभृतामहम्।\\
झषाणां मकरश्चास्मि स्त्रोतसामस्मि जान्हवी ॥ ३१ ॥ }

पृथ्वीचेया पैसारा । माझि टाकितेया धनुर्द्धरा । येकें चि उडाणें स्वर्गांतरा । करिति जें कां ॥ २३० ॥ 

तेयां वहिलेयां आणि गतिमंतां । आंतु पवनु तो मीं पांडुसुता । शस्त्रधरां समस्तां । माझि रामु तो मी ॥ २३१ ॥ 

सांकडलेया धर्माचेनि कैवारें । आपणपेयां धनुष करुनि दुसरें । विजयलक्ष्मी एक मोहरें । केलें त्रेतीं ॥ २३२ ॥ 

पृष्टिं उभें ठाकौनि सुवेलीं । प्रतापें लंकेश्वराचां सिसालीं । गगनीं उदो ह्मणतेयां बलि । दीधली भूतां । २३३ ॥ 

<पृ. २८६>

जेणें देवांचा मानु साधिला । धर्म्मासि जीर्णोद्धारु केला । सूर्यवंशीं उदैला । सूर्यो जो कां ॥ २३४ ॥ 

तो हातियेरप्रजितेयां आंतु । रामचंद्रु जानकीयेचा कांतु । आणि मकरु मीं +र्त्तिवंतु । जलचरां माझि ॥ २३५ ॥ 

पैं समस्तां वोघां । आंतु भागीरथी गंगा । ते जेव्हां गीलिली मग जांघा । फाडूनि दीन्हली ॥ २३६ ॥ 

जे त्रिभुवनैकसरिता । जान्हवी मीं पांडुसुता । जलप्रवाहां समस्तां । माझि जाण ॥ २३७ ॥ 


\Slk{सर्गाणामादिरंतश्च मध्यं चैवाहमर्जुन।\\
अध्यात्मविद्या विद्यानां वादः प्रवदतामहम् ॥ ३२ ॥ }

ऐसां वेगलालां सृष्टि पैकिं । विभूति नाम स्तुति एकैकिं । सगलेनि जन्मसहस्रीं अवलोकीं । परि आर्धिया न्हवति गा ॥ २३८ ॥ 

आगा आघवीं चि नक्षत्रें वेंचावीं । ऐसी चाड उपजे जीवीं । तैं गगनाची बांधावी । लोथ जेवि ॥ २३९ ॥ 

कां पृथ्विचेयां परमाणूं उगाणा घेयावा । भूगोलु काखे सुआवा । तैसा हा विस्तारु माझा । तरि जाणावें मातें ॥ २४० ॥ 

जैं शाखा फूल फल । घेॐ पाहिजे सकल । तैं उपडूनु मूल । हातिं घेपे ॥ २४१ ॥ 

तेवि माझे विभूतिविशेष । जाणों पाइजेति अशेष । तरि स्वरूप हें निर्द्दोष । जाणावें माझें ॥ २४२ ॥ 

यऱ्हविं वेगलालां विभूतीं । काइएक परियससी केती । ह्मणौनि एकीहेला महामती । सर्व मीं जाण ॥ २४३ ॥ 

मी आघविया सृष्टी । आदिमध्यअंतीं किरीटी । ॐ (ओ)तप्रोत पटीं । तंतु जैसा ॥ २४४ ॥ 

<पृ. २८७>

ऐसेया व्यापका मातें जाणावें । तरि विभूतिभेदीं काइ करावें । परि हें तुज योग्य न्हवे । ह्मणौनि असो ॥ २४५ ॥ 

कां जें तूं माझेया विभूती । ह्मणौनि तिया आइकैं सुभद्रापती । तरि विद्यां माझि प्रस्तुतीं । अध्यात्मविद्या मीं ॥ २४६ ॥ 

आगा बोलतेयाचां ठांइं । वादु तो मी पाहीं । सकलें शास्त्रसमेत काहीं । सरेचिना ॥ २४७ ॥ 

जो निर्वचु करितां वाढे । आइकिलेयां उत्प्रेक्षे सल चढे । जेयावरि बोलतेयांचीं गोडें । बोलणीं होंति ॥ २४८ ॥ 

तैसेयां प्रतिपादितेयां माझि वादु । तो मीं ह्मणे मुकुंदु । अक्षरां माझि विशदु । अकारु तो मीं ॥ २४९ ॥ 


\Slk{अक्षराणामकारोऽस्मि द्वंद्वः सामासिकस्य च।\\
अहमेवाक्षयः कालो धाताहं विश्वतोमुखः ॥ ३३ ॥ }

समासां माझारि । द्वंद्वु तो मीं अवधारीं । जो मशका लागौनि ब्रह्मावेऱ्हीं । ग्रासी तो मीं ॥ २५० ॥ 

जो प्रलयतेजा देतां मीठी । सगलेया पवनातें गीलीं किरीटी । आकाश जेयाचां पोटीं । सामावलें ॥ २५१ ॥ 

ऐसा अपारु जो कां कालु । तो मी ह्मणे लक्ष्मीलीलु । एया वरि सृष्टिचा मेलु । स्रजीं तो मीं ॥ २५२ ॥ 


\Slk{मृत्युः सर्वहरश्चाहमुद्भवश्च भविष्यताम्।\\
कीर्तिः श्रीर्वाक्च नारीणां स्मृतिर्मेधा धृति क्षमा ॥ ३४ ॥ }

आणि स्रजिलेयां भूतातें मीं चि धरीं । सकलां ही जीवन मी चि अवधारीं । शेषिं सकलातें संहारीं । तेव्हलि मृत्यु ही मीं चि ॥ २५३ ॥ 

आतां स्त्रीगणाचां पैकीं । माझिया विभूति सात येकि । तेती आइक कवतिकीं । सांघिजति ॥ २५४ ॥ 

<पृ. २८८>

तरि सदा नवी जे कीर्त्ति । ते अर्जुना माझी मूर्त्ति । आणि औदार्याची संपति । ते ही मी चि जाण ॥ २५५ ॥ 

पैं स्थैर्यताअनुजिनी । मेधा ते मीं ये जनीं । धृति मी त्रिभुवनीं । क्षमा ते मीं ॥ २५६ ॥ 

एवं नारी माझारि । इया सात शक्ती मीं अवधारीं । ऐसें संसारगजकेसरी । ह्मणता जाला ॥ २५७ ॥ 


\Slk{बृहत्साम तथा साम्नां गायत्री छंदसामहम्।\\
मासानां मार्गशीर्षोहमृतूनां कुसुमाकरः ॥ ३५ ॥ }

वेदराशिचेया सामां । आंतु बृहत्साम प्रियोत्तमा । तो मीं ह्मणे रमा- । प्राणेश्वरु ॥ २५८ ॥ 

आगा गायत्रीछंद जें ह्मणिजे । सकल छंदांमाझि जें । तें स्वरूप माझें । जाण निभ्रांत ॥ २५९ ॥ 

मासां आंतु मार्गशिरु । तो मीं ह्मणे सारंगधरु । रुतूं आंतु कुसुमाकरु । वसंतु तो मीं ॥ २६० ॥ 


\Slk{द्यूतं छलयतामस्मि तेजतेजस्विनामहम्।\\
जयोऽस्मि व्यवसायोऽस्मि सत्त्वं सत्त्ववतामहम् ॥ ३६ ॥ }

यां खेलतेयां विंदाणां । माझि द्यूत मीं विचक्षणा । ह्मणौनि चोहटां चोबारा कवणां । वारुं नैये ॥ २६१ ॥ 

आगा सकलां हिं तेजसां । माझि तेज तें मीं भर्वसा । मीं कार्य उद्देशां । सकलां माझि ॥ २६२ ॥ 

जेणें चोखालुती सन्याॐ(ओ) । तो व्यवसाया आंतु व्यवसाॐ(ओ) । माझें रूप हें ह्मणो राॐ(ओ) । सुरवरांचा ॥ २६३ ॥ 

सत्वाथिलेयां आंतु । सत्व तें मीं ह्मणे अनंतु । यां यादवां आंतु श्रीमंतु । तो मीं जाण पैं ॥ २६४ ॥ 


\Slk{वृष्णीनां वासुदेवोऽस्मि पांडवानां धनंजयः।\\
मुनीनामप्यहं व्यासः कवीनामुशना कविः ॥ ३७ ॥ }

<पृ. २८९>

जो देवकिये वसुदेवातव जाला । कुमारीसाठिं गोकुला नेला । प्राणु सकटुनि आटिला । पूतनेचा ॥ २६५ ॥ 

नुमटतां बालपणाची फूली । जेणें मियां अदानवी सृष्टि केली । करिं गिरिवरु धरुनि उमाणिली । महेंद्रमहिमा ॥ २६६ ॥ 

कालिंदियेचें हृदयशल्यु फेडिलें । जेणें मियां जलतें गोकुल राखिलें । वांसुरुवां साठिं लाविलें । विरिंची पिंसें ॥ २६७ ॥ 

प्रथमदशेचिये अटाटे । माझि कंसा ऐसीं अचाटें । महा ढेंढीं अवचटें । लीला चि नाशिलीं ॥ २६८ ॥ 

हें काइ एक केती सांघावें । तुवां हिं देखिलें आइकिलें आघवें । तरि यादवां माझि जाणावें । हें चि रूप माझें ॥ २६९ ॥ 

आणि सोमवंसिचेयां पांडवां । माझि अर्जुनु तो मीं जाणावा । ह्मणौनि येकमेकाचेयां प्रेमभावां । सल चडतसे ॥ २७० ॥ 

मुनी आंतु व्यासु देॐ(ओ) । तो ह्मणे मीं यादवराॐ(ओ) । कविं आंतु धैर्या ठाॐ(ओ) । उशना कवि तो मीं ॥ २७१ ॥ 


\Slk{दंडो दमयतामस्मि नीतिरस्मि जिगीषताम्।\\
मौनं चैवास्मि गुह्यानां ज्ञानं ज्ञानवतामहम् ॥ ३८ ॥ }

आगा नियमितेयां माझारि । दंडु मीं अवधारिं । जो मुंगिये लागौनि ब्रह्मावेऱ्हीं । नीयमीतु असे ॥ २७२ ॥ 

पैं सारासार निर्द्धारितेयां । धर्मज्ञतेचा पक्षु धरीतेयां । सकलां शास्त्रां माझि येयां । नीतिशास्त्र तें मीं ॥ २७३ ॥ 

आघवेयां गूढां । माझि मौन मीं सुहाडा । ह्मणौनि बोलतेया पुढां । स्रष्टा ही नेणु होये ॥ २७४ ॥ 

आगा ज्ञानियांचां ठांइं । ज्ञान तें मीं पाहीं । आतां असो हें काहीं । पार नेदखों ॥ २७५ ॥ 

<पृ. २९०>


\Slk{यच्चापि सर्वभूतानां बीजं तदहमर्जुन।\\
न तदस्ति विना यत्स्यान्मया भूतं चराचरम् ॥ ३९ ॥ }

पाहिं पर्ज्जन्याचिया धारां । लेख होईल धनुर्द्धरा । कां पृथ्वीचेया तृणांकुरां । होईल ठी ॥ २७६ ॥ 

नां तरि महोदधिचेयां तरंगां । व्यवस्था जेवि करुं नैये पैं गा । तेवि माझेयां वेखां गा । लेख नाहिं ॥ २७७ ॥ 

ऐसिया पांचसात प्रधाना । विभूती सांघितलिया अर्जुना । तो उद्देशु गा मना । आहाचु गमला ॥ २७८ ॥ 


\Slk{नांतोऽस्ति मम दिव्यानां विभूतीनां परंतप।\\
एष तूद्देशतः प्रोक्तो विभूतेर्विस्तरो मया ॥ ४० ॥ }

एऱ्हविं विभूति-विस्तारा काहिं । एथ सर्वथा लेख नाहिं । ह्मणौनि तूं परियससी काई । आह्मीं सांघों केती ॥ २७९ ॥ 

एया लागि येकी हेला तुज । दाऊं आतां वर्म निज । तरि सर्व भूतांकुरें बीज । विरूढतसे तें मीं ॥ २८० ॥ 

ह्मणौनि सानें थोर न ह्मणावें । उंच नीच भार सांडावे । एकु मी चि ऐसें जाणावें । वस्तुजात तें ॥ २८१ ॥ 


\Slk{यद्यद्विभूतिमत्सत्वं श्रीमदूर्जितमेव वा।\\
तत्तदेवावगच्छ त्वं मम तेजोंऽशसंभवम् ॥ ४१ ॥ }

आतां एया ही वरि साधारण । आइक पां आणिकि ही एक खूण । तरि अर्जुना तें जाण । विभूति माझी ॥ २८२ ॥ 

जेथ संपत्ति आणि दया । दोन्हीं आलिं असति एका चि ठाया । ते ते जाण धनंजया । अंश माझे ॥ २८३ ॥ 

अथवा एकलें बिंब गगनीं । परि प्रभा फांके जेवि त्रिभुवनीं । तैसें मज येकाची सकल जनीं । आज्ञा पालिजे ॥ २८४ ॥ 

<पृ. २९१>

तेयातें एकलें हें झनें ह्मणा । तो निर्द्धनु या भाषा नेणां । काइ कामधेनू सवें उगाणा । चालतसे ॥ २८५ ॥ 

तियेतें जेधवां जें जो मागे । तें ते एकसरें प्रसवों लागे । तेवि विभव तेया आंगें । होउनि आलें ॥ २८६ ॥ 

तेयातें ओलखावेयाची संज्ञा । जे नमस्कारिजेति आज्ञा । ऐसे ते आहाति प्राज्ञा । अवतार आमचे ॥ २८७ ॥ 

आणि एक सामान्य विशेष । हें जें जाणणें सदोष । जें मीं चि येकु अशेष । विश्व हें ह्मणौनि ॥ २८८ ॥ 

तरि आतां साधारणु आणि चांगु । ऐसा कैसा कल्पावा पां विभागु । वायां चि आपुलिये दीठी वंगु । भेदाचा लावावा ॥ २८९ ॥ 

एऱ्हविं तऱ्हीं तूप काइसेया गुसलावें । अमृत कां गालुनु आधें करावें । हां गा पाउसीं काइ डावे । जेवणें आंग होये ॥ २९० ॥ 

पैं सूर्यबिंबासि पोटपाठि । देखतां नाशे आपुली दृष्टि । तेवि माझां स्वरूपिं गोठि । सामान्यविशेष चि ॥ २९१ ॥ 


\Slk{अथवा बहुनैतेन किं ज्ञातेन तवार्जुन।\\
विष्टभ्याहमिदं कृत्स्नमेकांशेन स्थितो जगत् ॥ ४२ ॥ }

अणि सिनानां विभूतीं । मज अपारातें मविसी केती । ह्मणौनि सुभद्रापती । असो हें जाणणें ॥ २९२ ॥ 

आतां पैं माझेनि येकें अंशें । जें हें जग चि व्यापलें असे । एया लागि भेदु सांडी सरिसें । साम्यें भज ॥ २९३ ॥ 

ऐसें बुधवनवसंतें । तेणें विरक्तांचेन कांतें । बोलिलें श्रीमंतें । कृष्णदेवें ॥ २९४ ॥ 

<पृ. २९२>

तेथ अर्जुनु ह्मणे स्वामीं । येतुलें रहस्यें बोलिलें तुह्मीं । जें भेदु येकु आणिकु आह्मिं । सांडावा तरिं ॥ २९५ ॥ 

आहो सूर्यु ह्मणे जगातें । हें आंधारें दवडा कां परौतें । तेवि धसालु ह्मणे देवातें । तरि अधिकु जी बोलु ॥ २९६ ॥ 

तूझें नाम चि कोण्ही वेले । जेयांचेया मुखाकानासि मिले । तेयांचेया हृदयातें सांडूनि पवले । भेदु जी हा ॥ २९७ ॥ 

चंद्रबिंबाचां गाभारां । रिगालेयां जरि उबारा । तैसें राभस्यें सारंगधरा । बोला तुह्मीं ॥ २९८ ॥ 

तेथ सवियां चि परि तोखौनि देवें । अर्जुनातें आलिंगिलें जीवें । मग ह्मणे तुवां न कोपावें । आमचेया बोला ॥ २९९ ॥ 

आह्मीं तुज भेदाचिया वाहाणीं । सांघीतली जे विभूतीची काहाणी । ते अभेदें अंतष्करणीं । मानली कीं न मने ॥ ३०० ॥ 

हें चि पाहावेया लागि । बोलिलों बाहिर सवडिया भंगीं । तवं विभूति तुज चांगी । आली बोधा ॥ ३०१ ॥ 

तेथ अर्जुनु ह्मणे देवें । हें आपुलें आपण जाणावें । परि देखतसे आघवें । तुवां आरंभलें ॥ ३०२ ॥ 

पैं राया तो पांडुसुतु । ऐसिये प्रतीतीचा जाला वरैतु । एया संजयाचेया बोला निवातु । धृतराष्ट्रु राहे ॥ ३०३ ॥ 

किं संजयो दुखवलेनि अंतष्करणें । ह्मणे नवल ना हें दैव दवडणें । हा आंतु मीं धडसा ह्मणे । तवं आंतु ही आंधला ॥ ३०४ ॥ 

परि हें असो आतां तो अर्जुनु । अद्वैताचा वाढवीतसे मानु । किं तेया वरि आनु । धिवंसा मांडला ॥ ३०५ ॥ 

<पृ. २९३>

ह्मणे हे चि हृदया आंतुली प्रतीती । बाहिरि अवतरो कां डोलेया प्रति । यया चित्ताचां पाउलीं मती । उठिती जाली ॥ ३०६ ॥ 

मियां इहीं चि दोहीं डोलां । झोंबावें विश्वरूपा सकला । येवढी हावं दैवांगला । ह्मणौनि करी ॥ ३०७ ॥ 

आजि तो कल्पतरूची शाखा । ह्मणौनि वांझौलें न लागति देखां । जें जें येईल तेयाचेया मुखा । तें साच करितसे एरु ॥ ३०८ ॥ 

जो प्रऱ्हादाचेया बोला । विषयो ही सकल आपण जाला । तो सद्गुरु असे जोडला । किरीटी तेया ॥ ३०९ ॥ 

ह्मणौनि विश्वरूप पूसावेया लागि । पार्थु रिगता होईल कवणी भंगीं । तें सांघिजैल पुढिलिये कथाप्रसंगीं । ह्मणे ज्ञानदेॐ(ओ) निवृत्तिचा दासु ॥ ३१० ॥ 


\begin{center}
ॐ ॥ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे विभूतियोगो नाम
दशमोऽध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. २९४>

\end{center}

